\chapter*{Agradecimentos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

Em primeiro lugar quero deixar os meus agradecimentos aos meus orientadores, Professor Luís Filipe Teixeira e Professor Carlos Pinto Soares, pela excelente colaboração e disponibilidade sempre demonstrada no desenvolvimento deste projeto de dissertação. As suas orientações foram um fator determinante para o sucesso do mesmo. 

Também queria deixar o meu agradecimento ao Tiago Cunha por ter-se demonstrado sempre disponível para ajudar e esclarecer dúvidas fundamentalmente relativas ao TweeProfiles.

Não menos importante, queria aqui apresentar os meus agradecimentos pelo companheirismo e força dada por todos os meus amigos, salientando os nomes de Hugo Marques, Nuno Duarte e Pedro Ribeiro que estiveram sempre presentes durante o desenvolvimento deste projeto.

Por fim, um enorme agradecimentos aos meus pais pela paciência e por me terem ajudado em todos os momentos que necessitei.

\vspace{5mm}
À Joana Pinto, um agradecimento especial pela sua presença, companheirismo e amizade em todos os bons e maus momentos desta longa caminhada. Por nunca me ter deixado desistir. Por ter sido o meu maior pilar.

\vspace{10mm}
\flushleft{Ivo Mota}

\vfill

Este trabalho é parcialmente financiado por fundos nacionais, através da FCT – Fundação para a Ciência e Tecnologia no âmbito do projeto "REACTION (UTAustin/EST-MAI/0006/2009)" bem como do projeto "NORTE-07-0124-FEDER-000059", que é financiado pelo Programa Operacional Regional do Norte de Portugal (ON.2 – O Novo Norte), sobre o Quadro de Referência Estratégico Nacional (QREN), através do Fundo de Desenvolvimento Regional Europeu (FDRE), e da agência de financiamento Portuguesa, Fundação para a Ciência e a Tecnologia (FCT).

%This work is partially funded by National Funds through the FCT – Fundação para a Ciência e a Tecnologia (Portuguese Foundation for Science and Technology) within projects "REACTION (UTAustin/EST-MAI/0006/2009)" and "POPSTAR (PTDC/CPJ-CPO/116888/2010)" as well as Project "NORTE-07-0124-FEDER-000059", which is funded by the North Portugal Regional Op- erational Programme (ON.2 – O Novo Norte), under the National Strategic Reference Framework (NSRF), through the European Regional Development Fund (ERDF), and the Portuguese funding agency, Fundação para a Ciência e a Tecnologia (FCT). 